\newpage
\chapter{PENDAHULUAN} \label{Bab I}

\section{Latar Belakang} \label{I.Latar Belakang}

% PARAGRAF 1: URGENSI MASALAH (SOSIAL)
Keselamatan berlalu lintas di lingkungan perkotaan merupakan tantangan krusial yang dihadapi masyarakat saat ini, terutama bagi kelompok rentan seperti penyandang disabilitas \cite{who2023road}. 
Dalam aktivitas tersebut, indra pendengaran berperan sebagai mekanisme deteksi alami yang penting untuk mengetahui kondisi lingkungan di sekitar. 
Namun, fungsi indra tersebut tidak dimiliki oleh penyandang tunarungu, yang hanya bisa mengandalkan penglihatan mereka untuk memantau keadaan. 
Ketergantungan penuh pada aspek visual ini dapat menjadi kerentanan serius, mengingat mereka memiliki keterbatasan sudut pandang dan tidak dapat memantau kondisi di luar jangkauan penglihatan. 
Akibatnya, ancaman yang muncul dari titik buta (\textit{blind spot}), seperti gonggongan dari anjing yang mengejar atau klakson kendaraan yang melaju kencang dari arah belakang, seringkali terlambat disadari akibat tidak terdengarnya peringatan suara.
Keterlambatan respon inilah yang secara signifikan meningkatkan risiko terjadinya kecelakaan fatal \cite{thorslund2013effects}.
Maka dari itu, diperlukan mekanisme alat bantu yang dapat menggantikan peran indra pendengaran dalam mendeteksi ancaman yang muncul dari luar jangkauan visual. \par

% PARAGRAF 2: KELEMAHAN SOLUSI EKSISTING (ABD)
Saat ini, Alat Bantu Dengar (ABD) merupakan perangkat yang umum digunakan untuk menunjang komunikasi verbal penyandang tunarungu. 
Meskipun efektif untuk komunikasi verbal jarak dekat, alat ini memiliki keterbatasan signifikan dalam konteks keselamatan di luar ruangan. 
Hal ini disebabkan oleh penurunan selektivitas frekuensi (\textit{reduced frequency selectivity}) yang umum terjadi pada gangguan pendengaran sensorineural, sehingga menyulitkan pemisahan sinyal suara utama dari kebisingan latar belakang yang tumpang tindih \cite{moore1996perceptual}. 
Kondisi ini diperburuk oleh keterbatasan teknis ABD, di mana sekadar amplifikasi sinyal suara tidak cukup untuk mengembalikan kemampuan pemilahan suara secara alami. 
Akibatnya, sinyal ancaman penting seringkali tertutup oleh suara-suara lainnya, yang berdampak pada hilangnya kewaspadaan situasional pengguna. 
Keterbatasan perangkat keras dalam memilah sinyal suara ini memunculkan kebutuhan teknologi bagi penyandang tunarungu agar dapat mengidentifikasi suara bahaya melalui pola sinyal suara, dan bukan sekadar amplifikasi sinyal.\par

% PARAGRAF 3: SOLUSI TEKNOLOGI (ESC) Konvensional -> Deep Learning
Guna mengatasi keterbatasan ini, dikembangkanlah metode cerdas yang dikenal sebagai klasifikasi suara lingkungan atau \textit{environmental sound classification} (ESC).
Integrasi teknologi ini pada alat bantu dengar telah lama diteliti sebagai upaya meningkatkan kesadaran situasi pengguna \cite{buchler2005sound}.
Pada tahap awal pengembangannya, sistem ESC umumnya dibangun menggunakan metode \textit{machine learning} konvensional seperti \textit{support vector machine} (SVM) atau \textit{random forest} (RF) \cite{salamon2014dataset}.
Namun, metode-metode tersebut sangat bergantung pada proses ekstraksi fitur secara manual (\textit{hand-crafted features}) yang kaku, sehingga performanya cenderung menurun drastis ketika dihadapkan dengan kebisingan lingkungan yang bervariatif.
Kelemahan metode tersebut memicu pergeseran tren penelitian menuju pendekatan \textit{deep learning}, khususnya \textit{convolutional neural network} (CNN) yang menawarkan kemampuan untuk mempelajari fitur suara dalam bentuk grafis secara otomatis dan hirarkis langsung dari data \cite{piczak2015environmental}. 
Kemampuan adaptasi fitur inilah yang menjadikannya sebagai solusi yang jauh lebih andal dibandingkan metode konvensional. 
Walaupun menjanjikan akurasi yang lebih tinggi, metode \textit{deep learning} membutuhkan kumpulan data (\textit{dataset}) berskala masif untuk melatih fitur-fitur tersebut secara efektif.
Ketergantungan ini menjadi kendala signifikan pada kasus dengan ketersediaan data yang terbatas, sehingga diperlukan strategi pembelajaran khusus agar model tetap memiliki performa yang \textit{robust} (tahan uji). \par

% PARAGRAF 4: SOLUSI TEKNIS (PANNs & VARIABEL)
Sebagai implementasi strategi tersebut, metode \textit{transfer learning} menjadi solusi efektif untuk mengatasi kelangkaan data. 
Pendekatan ini memanfaatkan \textit{Pre-trained Audio Neural Networks} (PANNs) \cite{kong2020panns}, yaitu sebuah kerangka kerja model \textit{deep learning} skala besar yang telah dilatih sebelumnya (\textit{pre-trained}) pada \textit{dataset} AudioSet \cite{gemmeke2017audioset} untuk mengenali berbagai pola suara umum. 
Salah satu keunggulan PANNs terletak pada variasi arsitektur yang dirancang khusus untuk menangani dua jenis representasi masukan (\textit{input}) audio yang berbeda.
Pertama adalah arsitektur berbasis satu dimensi yang mengolah \textit{raw waveform}, yaitu sinyal gelombang suara mentah dalam domain waktu.
Kedua adalah arsitektur berbasis dua dimensi yang memanfaatkan \textit{log-mel spectrogram}, yaitu representasi visual yang memetakan intensitas energi frekuensi suara layaknya sebuah citra gambar.
Selain itu, PANNs juga menyediakan arsitektur dengan pendekatan \textit{hybrid} yang menggabungkan kedua representasi tersebut, yang secara teoritis berpotensi memaksimalkan akurasi deteksi.
Ketersediaan variasi ini memunculkan urgensi untuk mengevaluasi arsitektur mana yang paling optimal untuk diterapkan pada kasus ini, apakah berbasis domain waktu, domain frekuensi, atau penggabungan keduanya (\textit{hybrid}). \par

% PARAGRAF 5: RESEARCH GAP (ARGUMEN ILMIAH UTAMA) -> INI YANG DIPECAH
Meskipun Kong \textit{et al.} \cite{kong2020panns} telah memaparkan tolok ukur kinerja model-model tersebut pada \textit{dataset} masif AudioSet \cite{gemmeke2017audioset}, performa tersebut belum tentu sebanding ketika diterapkan pada kasus penerapan spesifik dengan ketersediaan data yang terbatas (\textit{data scarcity}), seperti pada kasus klasifikasi suara lingkungan perkotaan.
Mayoritas penelitian ESC saat ini cenderung mengandalkan ekstraksi fitur \textit{log-mel spectrogram} karena selektivitas frekuensinya yang menyerupai pendengaran manusia, sekaligus menghindari tingginya kompleksitas komputasi dari representasi sinyal mentah \cite{salamon2017deep,huzaifah2017}.
Namun, proses kompresi spektral tersebut pada \textit{log-mel} juga memiliki kelemahan, yaitu tingginya potensi kehilangan informasi penting seperti transien suara darurat akibat proses reduksi kebisingan latar belakang \cite{tokozume2017envnet, dai2017}.
Di sisi lain, meskipun pendekatan \textit{hybrid} dapat melengkapi kekurangan setiap fiturnya, besarnya kompleksitas pada arsitektur ini memunculkan dugaan kuat akan tingginya risiko \textit{overfitting} yang lebih tinggi ketika dilatih pada \textit{dataset} yang kecil.
Ketidakpastian performa dan \textit{trade-off} inilah yang menjadi celah penelitian (\textit{research gap}) pertama yang belum terjamah. \par

% PARAGRAF 6 : LIMITASI SINGLE-LABEL
Selain ketidakpastian tersebut, terdapat juga perbedaan mendasar pada jenis keluaran klasifikasi model. 
Arsitektur PANNs dilatih untuk mendeteksi banyak label sekaligus (\textit{multi-label}) \cite{kong2020panns}, sedangkan penelitian ini dirancang untuk memprioritaskan identifikasi sumber bahaya paling dominan (\textit{single-label}).
Pendekatan \textit{single-label} ini dipilih untuk menyelaraskan karakteristik \textit{dataset} UrbanSound8K yang memiliki anotasi satu sumber suara dominan (\textit{salient event}) \cite{salamon2014dataset}.
Meskipun demikian, penelitian ini menyadari bahwa rekaman suara pada \textit{dataset} tersebut maupun di lingkungan perkotaan nyata tidak menjamin kondisi \textit{salient event}, sehingga tumpang tindih (\textit{overlapping}) antar suara sangat mungkin terjadi. 
Oleh karena itu, sistem pada penelitian ini dibatasi hanya untuk memprediksi dan mengeluarkan keluaran berupa satu kelas suara yang paling dominan berdasarkan probabilitas suara tertinggi.
Ketidakmampuan sistem dalam mendeteksi suara sekunder di latar belakang ini disadari dan diakui secara eksplisit sebagai batasan dalam penelitian.

% PARAGRAF 7: TUJUAN PENELITIAN
Berdasarkan celah penelitian mengenai \textit{data scarcity} dan penyesuaian jenis keluaran klasifikasi tersebut, evaluasi ulang terhadap adaptabilitas arsitektur PANNs menjadi sangat krusial.
Oleh karena itu, penelitian ini bertujuan untuk mengevaluasi dan membandingkan tingkat akurasi serta ketahanan model PANNs menggunakan tiga pendekatan representasi fitur yang berbeda, yaitu \textit{raw waveform}, \textit{log-mel spectrogram}, dan \textit{hybrid} dalam mengklasifikasikan suara tanda bahaya di tengah kebisingan lingkungan perkotaan guna mendukung keselamatan penyandang tunarungu. 
Studi komparasi ini diposisikan sebagai langkah fundamental untuk menemukan konfigurasi model yang paling \textit{robust} terhadap minimnya data, sekaligus meminimalisir kesalahan deteksi fatal. 
Dengan demikian, hasil evaluasi ini diharapkan dapat menjadi landasan teknis yang valid bagi pengembangan teknologi asistif yang benar-benar andal untuk menjamin keselamatan komunitas tunarungu. \par
 
\section{Rumusan Masalah} \label{I.Rumusan Masalah}
Berdasarkan latar belakang yang telah diuraikan, maka rumusan masalah dalam penelitian ini adalah: \par

\begin{enumerate}[noitemsep]
  \item Bagaimana pengaruh perbedaan performa model PANNs dengan representasi fitur \textit{raw waveform}, \textit{log-mel spectrogram}, dan \textit{hybrid} dalam mengklasifikasikan suara bahaya pada kondisi ketersediaan data yang terbatas?
  \item Representasi fitur manakah yang menghasilkan performa model paling optimal berdasarkan analisis \textit{confusion matrix}, metrik \textit{F1-score}, dan kurva \textit{loss} untuk meminimalisir kesalahan deteksi pada sistem keselamatan penyandang tunarungu?
\end{enumerate}


\section{Tujuan Penelitian} \label{I.Tujuan}
Tujuan dari penelitian ini adalah : \par

\begin{enumerate}[noitemsep]
  \item Menganalisis pengaruh perbedaan performa model PANNs dengan representasi fitur \textit{raw waveform}, \textit{log-mel spectrogram}, dan \textit{hybrid} dalam mengklasifikasikan suara bahaya pada kondisi ketersediaan data yang terbatas.
  \item Mengevaluasi pendekatan representasi fitur yang menghasilkan performa model paling optimal berdasarkan analisis \textit{confusion matrix}, metrik \textit{F1-score}, dan kurva \textit{loss} untuk meminimalisir kesalahan deteksi pada sistem keselamatan penyandang tunarungu.
\end{enumerate}

\section{Batasan Masalah} \label{I.Batasan}
Batasan masalah yang didefinisikan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut : \par

\begin{enumerate}[noitemsep]
  \item Jenis klasifikasi yang digunakan dalam penelitian ini merupakan klasifikasi \textit{single-label}, sehingga keluaran model berupa kelas suara dengan nilai probabilitas tertinggi daripada kelas lainnya.
  \item \textit{Dataset} yang digunakan adalah \textit{dataset} sekunder terstandarisasi, yaitu UrbanSound8K, tanpa melakukan perekaman data primer secara manual.
  \item Lingkup klasifikasi dibatasi pada kategori suara lingkungan yang merepresentasikan indikator bahaya atau peringatan bagi keselamatan fisik di jalan raya.
  \item Fokus penelitian terbatas pada eksperimen pelatihan (\textit{training}) dan evaluasi performa model \textit{deep learning}, serta tidak mencakup perancangan perangkat keras (\textit{hardware}), pengembangan antarmuka pengguna (\textit{user interface}), maupun implementasi sistem secara \textit{real-time}.
\end{enumerate}

\section{Manfaat Penelitian} \label{I.Manfaat}
Manfaat dari penelitian ini adalah : \par

\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item Memberikan bukti nyata terkait efektivitas metode \textit{transfer learning} pada arsitektur PANNs serta perbandingan performa antara representasi fitur \textit{raw waveform}, \textit{log-mel spectrogram}, dan \textit{hybrid} dalam mengatasi keterbatasan \textit{dataset}.
	\item Berkontribusi dalam pengembangan teknologi asistif berbasis AI yang dapat meningkatkan keselamatan dan kemandirian mobilitas penyandang tunarungu melalui deteksi suara bahaya yang akurat.
	\item Menjadi referensi bagi penelitian selanjutnya atau pengembang aplikasi dalam menentukan konfigurasi model yang paling optimal untuk diterapkan pada sistem peringatan dini.
\end{enumerate}


\section{Sistematika Penulisan} \label{I.Sistematika}
Sistematika penulisan berisi pembahasan apa yang akan ditulis disetiap Bab. Sistematika pada umumnya berupa paragraf yang setiap paragraf mencerminkan bahasan setiap Bab. \par

\subsection*{Bab I}
Bab ini berisikan penjelasan latar belakang dari topik penelitian yang berlangsung, rumusan masalah dari masalah yang dihadapi pada penjelasan di latar belakang, tujuan dari penelitian, batasan dari penelitian, manfaat dari hasil penelitian, dan sistematika penulisan tugas akhir. \par

\subsection*{Bab II}
Bab ini membahas mengenai tinjauan pustaka dari penelitan terdahulu dan dasar teori yang berkaitan dengan penelitian ini.

\subsection*{Bab III}
Bab ini berisikan penjelasan alur kerja penelitian, pengumpulan dan prapemrosesan data, konfigurasi model yang digunakan, pengaturan skenario eksperimen, dan metrik analisis serta evaluasi pengujian.

\subsection*{Bab IV}
Bab ini membahas hasil implementasi dan pengujian dari penelitian yang dilakukan, serta analisis dan evaluasi yang dapat dipetik dari hasil.

\subsection*{Bab V}
Bab ini membahas kesimpulan dari hasil penelitian dan juga saran untuk penelitian selanjutnya.